5步驟簡單訓練兔子去廁所 (美國兔協的建議!)

根據美國兔子協會(House Rabbit Society):

5個步驟

1. 請買貓廁所(Cat-sized Litterbox)給你家的兔子(要有足夠空間給兔子360度移動)，市面上的兔子廁所實在太細，只適合龍貓、天竺鼠等小動物。貓廁所會讓你的兔子開心和舒適地跳入去使用，亦會減少𥚃面的墊材和糞便跌出來，更加乾淨。廁所內一半放乾草(Hay)，一半放墊材。一至兩天換一次，視乎有多骯髒:

廁所有蓋或沒有蓋也可以, 例如：

2. 訓練兔子去廁所是很簡單。糞便是沒有臭味，而且是乾，容易清理。兔子在籠裡大便是正常的，是表示這個籠是牠的地盤 (但牠會知道litterbox是牠的廁所，大部分糞便會在litterbox內排泄😊)。開始的時候在籠內和加一個小空間內走動(圍欄圍住)，將廁所放在籠或圍欄內，然後逐漸地加一點範圍。不要一開始就讓牠在整個家周圍走，這樣會比較難適應。當你給牠的空間越來越大，可以加多一兩個廁所在牠喜歡去大小便的牆角使用。

3. 將隨地的大便放回廁所內，以及隨地的小便用墊材(例如Carefresh)抹完放入廁所內，牠便會知道要在廁所內大小便(所以美國兔協說其實不需要訓練😇)。每次牠在廁所內大小便，就給他零食作獎勵。選擇獎勵，不要懲罰。記住不要打兔子，牠們與狗和貓不同，如果打，牠永遠不會忘記，令到與主人關係和信任差。壓力(stress) 亦可以會令兔子生病。兔子是被捕獵的動物(prey animal), 是大自然內每個捕獵者(predator)的目標，沒有自然本能去攻擊他人，但牠們勝於速度, 跑得快。他們是脆弱的動物，很容易受驚。狗吠聲、雷暴、消防車叫聲等也會驚嚇兔子。當牠們受驚時，groom(撫摸和親吻)牠們是很重要，令牠們冷靜下來和知道是沒事的。

4. 當然，兔子要絕育才可容易訓練去廁所，因為霸地盤(territorial marker), 絕育後會大大減少霸地盤。荷爾蒙減少了也會令攻擊性減少，牠會活得更開心。專家說絕育後才看到兔子的真正本性，例如: 善良、懶惰、好動、活潑、親人......(有些兔子活潑和親人，有些善良但懶惰等等)另外，兔子是很容易患上生殖器疾病的動物，所以絕育也會令牠們更健康和長壽！

5. 記住要有耐心: 有些兔子比較快, 有些比較慢。當然，有時候牠們不開心不聽話或者些少霸地盤原因也會隨地大便。

以下video 也有教, 步驟簡單:

墊材

記住不要買松木、雪松木及紅杉木的木屑(Pine shavings & Cedar Shavings)，因為有種化學物質叫酚(Aromatic Phenols)會傷兔子的肝臟。Pine pellets或其他墊材就沒問題，買的時候最好看清楚英文名字 ! 因為依然有很多寵物店售賣這類型的墊材。

總括來說，以下的墊材是對兔子有害：
1. Pine shavings and cedar shavings
2. Clay/Clumping litter
3. Corn cob litter
4. Scented litter
5. Newspaper / Shredded paper

以下是對兔子安全：
1. Paper pulp, 即是Carefresh (推介! 兔子吃了也沒問題因為消化得到然後排出來)
2. Compressed newspaper
3. Compressed sawdust pellets, 即是 Feline Pine, Wood stove pellets, Horse stall pellets

更多關於兔子去廁所的資訊(美國兔協):

兔子的睡窩被貓霸佔了 !

兔子是被捕獵的動物(prey animal)，在大自然內是每個捕獵者(predator)的目標，沒有自然本能去攻擊他人，牠們的脊椎就像軟骨那麼脆弱。

好多人以為兔子冇感情無視主人, 其實完全相反......

兔子🐰是親人的群體性動物，但身體語言與其他動物不同，要做些研究才理解。(推介最底的3個網站)

無視主人的誤會而被棄養：其實兔子側面看某東西就代表正面看某東西。兔子也有遠視。牠們正前方和下方是盲點，除了這兩個盲點外，牠們幾乎可以看到360度。(所以有時食物在牠下巴下面睇唔到)兔子只有向著前方大約30度範圍，才可以有立體影像。所以佢地唔係無視你，你是在他們視線範圍之內。

以下2個videos可看到：

兔子的行為解釋網站：

香港兔協:

美國兔協 House Rabbit Society (教育網站):

詳盡身體語言解釋(喜怒哀樂):

怎樣簡單地同兔子剪指甲？

這個方法剪指甲是最容易(美國兔協的video)，把兔子放在桌上剪，桌上放條毛巾給他站著因為有traction。這方法對兔子來說比較少壓力(stress)：

記住不要反轉隻兔仔放在你大髀上好似bb咁，因為會令到牠進入昏睡狀態，心臟跳動越來越慢，有些兔仔因為咁而死去

我見過有寵物店反轉佢好似BB咁來剪指甲，所以原來好多人都唔知。

兔子不滿吃飯時被拍攝，上前搞灣2部攝錄機🤣🙈😊

狗狗搶嘢食, 兔仔毫無還擊之力 !

當兔子側面看某東西就代表正面看某東西。(你可想像正前方是盲點，側面才看得最清楚，前腳移動有限，又怎會攻擊到他人？）😭😆🙈: